% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[a5paper,9pt]{rivbook}

\usepackage{persocours}

\setmainlanguage{french}

\rivmathlib{geometry}

\usepackage{sesacompat}


\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,
                datavisualization,
                datavisualization.formats.functions}


\begin{document}

\StudentMode

\chapter{Fonction exponentielle}

\begin{activity}
    QCM p 106
\end{activity}

\begin{activity}
    1 p 107: reproduire la courbe puis répondre aux questions 1 à 3.
\end{activity}

\section{Premières propriétés}


\begin{definition}
    On appelle \define{fonction exponentielle} la fonction définie par:\\
    «$\exp(x)$ est l'unique antécédent de~$x$ par~$\ln$».
\end{definition}


\begin{example}
    \begin{enumerate}
        \item $\exp(1) = \GHOST{\e}$ car \UGHOST{$\ln\e = 1$}
        \item $\exp(2) = \GHOST{\e^2}$ car \UGHOST{$\ln(\e^2) = 2\ln\e = 2$}
        \item $\exp(5) = \GHOST{\e^5}$
    \end{enumerate}
\end{example}



\begin{definition}
    On définit la notation $\e^{x} = \exp(x)$. Elle est cohérente pour
    $x$~nombre entier.
\end{definition}


\begin{remark}
    \begin{enumerate}
        \item $\ln(\e^x) = x$ car \UGHOST{l'image de l'antécédent de~$x$
            est~$x$}.
        \item $\e^{\ln x} = x$ pour $x>0$ car \UGHOST{l'antécédent de~$\ln x$
            est~$x$}.
    \end{enumerate}
\end{remark}

\vspace*{3cm}
\begin{figure}
    \caption{Représentation graphique de la fonction inverse.}
    \label{fig:inv-repr}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \datavisualization [school book axes,
                            all axes={grid={step=1},ticks={major at=1},
                                      unit length=0.6cm,
                                      include value=6,
                                },
                            visualize as smooth line=exp,
                        ]
        data [set=exp, format=function] {
            var x : interval[-6:2];
            func y = exp (\value x);
        }
        ;
    \end{tikzpicture}%
\end{figure}
\vspace*{3cm}

\section{Propriétés algébriques}

\begin{proposition}
    \everymath{\displaystyle}
    \begin{enumerate}[gathered,label=]
        \item $\e^{a+b} = \e^a \times \e^b$
        \item $\e^{a-b} = \frac{\e^a}{\e^b}$
        \item $\e^{-b} = \frac{1}{\e^b}$
        \item $\left( \e^{a} \right)^n = \e^{a\times n}$
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{example}
    \begin{enumerate}
        \item Calculer $\left( \e^{\<0.5>} \right)^2$. En déduire la valeur
            de~$\e^{\<0.5>}$.
        \item Déterminer une formule simple pour $\e^{\<0.5>x}$.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{remark}
    $\e^x > 0$ car $\e^x$ est l'antécédent de~$x$ par $\ln$ qui n'a que des
antécédents positifs car il est défini sur~$\IN]0;+\infty;[$
\end{remark}

\section{Étude de la fonction $e^x$}

$\lim_{x\to -\infty} \e^x = \GHOST{0}$

$\lim_{x\to +\infty} \e^x = \GHOST{+\infty}$

$\exp ' = \exp$ : si $f(x) = \e^x$, $f'(x) = \e^x$

tableau de variations

\clearpage

\section{Fonctions de la forme $e^u$}

\begin{theorem}
    \label{thm:lim-eu}
    Soit $u$~une fonction.
    \begin{enumerate}
        \item Si $\lim_{x\to\alpha} u(x) = -\infty$, alors
            $\lim_{x\to\alpha} \e^{u(x)} = 0$.
        \item Si $\lim_{x\to\alpha} u(x) = +\infty$, alors
            $\lim_{x\to\alpha} \e^{u(x)} = +\infty$.
        \item Si $\lim_{x\to\alpha} u(x) = a$, alors
            $\lim_{x\to\alpha} \e^{u(x)} = \e^a$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    \label{thm:deriv-eu}
    Soient $u$~une fonction dérivable sur~$I$ et $f:x\mapsto \e^{u(x)}$.
    Alors $f$~est dérivable sur~$I$ et
    $\forall x \in I, f'(x) = u'(x) \e^{u(x)}$.
\end{theorem}

\begin{remark}
    Une primitive de $f:x\mapsto u'(x) \e^{u(x)}$ est $F:x\mapsto \e^{u(x)}$.
\end{remark}


\end{document}

